\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Арнольд Корж}
\newcommand{\headauthor}{Корж}
\setcounter{page}{21}
\title{Без царя в голове, или как привести мозги в порядок}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle


\section{Введение}
\label{sec:intro}
На проекте "Без царя в голове, или как привести мозги в порядок" мы изучали работу мозга при получении новой информации, а именно то как он себя ведет во время мултистабильного восприятия. Целью нашего проекта, как раз и стало изучение этого самого мультистабильного восприятия.
Во время этого проекта мы узнали как работает нейрон. Мы изучили его строение и то как он передает сигнал другим нейронам. Так же мы изучили части головного мозга и за что они отвечают. Мы узнали какие науки изучают мозг и для чего они это делают. Так же мы построили искуственный нейрон а именно процептрон и посмотрели чем он отличается от биологического.
 
%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
	\begin{minipage}[b]{0.35\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/bird}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.6\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/neuron}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

\section{Теоретическое обоснование}
\label{sec:theory}
\subsection{Мультистабильное восприятие}
\textbf{Стимул} (звук, прикосновение или изображение) вызывает реакцию; в мультистабильном восприятии эта реакция заключается в смене интерпретации.	 

Из-за этого явления человек, увидев бистабильное изображение, может по-разному его интерпретировать. Проще говоря --- в одной картине человек может увидеть две или больше разных версий. Такие изображения называются мультистабильными.

 	
\subsection{Нейробиологическая теория}


%%%%%%%%
\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/cube}
\end{figure}
%%%%%%%%
 
 
\textbf{Аксон} --- длинный отросток нейрона. Он нужен для проведения информации от тела нейрона к другому нейрону. 

\textbf{Дендрит} --- короткий разветвлённый отросток нейрона, он принимает информацию от аксона другого нейрона и передает ее в тело нейрона где дальше нейрон обрабатывает полученную информацию.

\textbf{Синапс} --- место где два нейрона контактируют.Синапс нужен для передачи нервного импульса от одной клетки к другой. В ходе синаптической передачи частота сигнала может регулироваться. Одни синапсы являются возбуждающими а другие тормозные. Возбуждающие синапсы вызывают деполяризацию нейрона, а тормозящие --- гиперполяризацию.

\subsection{Искусственные нейросети}
Ученые уже давно пытаются создать искуственный интелект который сможет думать, как человек. Увы но на данный момент мы не развиты так сильно, что бы смочь повторить такую сложную конструкцию, как мозг. Но мы можем попытаться сделать самую маленькую часть мозга, а именно нейрон. Искусственная модель нейрона называется перцептрон который построен по принципу биологического нейрона.

Информация, поступающая по каждому из выходов имеет свой "вес" (то насколько значима информация)

Вся информация полученная из выходов, суммируется с учетом удельного "веса".

После, прописанная функция процептрона обрабатывает информацию и выводит ее дальше.

Подобно биологическим нейронам, искусственные нейроны также объединяются в нейронных сети --- каждый из нейронов связан сразу с несколькими другими.

\section{Психофизический эксперимент}
\label{sec:psycho}

%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/freq}
\end{figure}
%%%%%%%%

Каждый человек уникален и у каждого человека есть свои особенности которые могут быть для него как и полезными так и вредными (например: плохое/хорошее зрение). Из-за таких особенностей человек может по разному и с разной скоростью интерпреировать бистабильные изображения. Мы провели эксперимент в котором наша задача была описать работу мозга, во время переключения с одной интерпретации на другую.
Наша гипотеза:  между переключением мозга с одной интерпретации на другую действует закономерность.
Мы решили замерить время переключения интерпретаций.

В процессе эксперимента, мы наблюдали за бистабильным изображением, а именно за Кубом Некерра.
 
Фокусируясь на центр фигуры мы могли увидеть разные его интерпретации. Если мы считали что интерпретация поменялась мы нажимали клавишу, что бы замерить время которое нам потребовалось, что бы "переключиться" между интерпретациями.

Собрав все данные, мы построили гистограмму отображающую частоту разных диапазонов. Очертание гистограммы имело гаммаобразное распределение.
 
Проанализировав гистограмму, мы выяснили,что чаще всего встречаются данные одного диапозона, значит распределение происходит не случайно и есть закономерность. Наша гипотеза подтвердилась.


\section{Компьютерное моделирование}
\label{sec:comp}

%%%%%%%%
\begin{figure}[t]
	\begin{minipage}[b]{0.6\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/perceptron_simple}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.35\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/rnn}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/variations}
\end{figure}
%%%%%%%%

Мы предположили что реккурентная нейросеть так же может иммитировать мультистабильное воспрятие. Так же мы хотели понять причины мультистабильного восприятия.

Наша гипотеза заключалась в том, что рекуррентность является ключевым механизмом мултистабильного восприятия.

Мы взяли модель “Сеть Холфилда” которая имеет рекуррентность сигналов. 
 
В качестве стимула мы взяли матрицу 12*13  квадратов черного и белого цвета расположенные в слуайном порядке. Мы дважды меняли  цвета 15 случайных квадратов на противоположные им так чтобы измененные квадраты не повторялись. В итоге у нас было 3 изображения: первое – оригинальное изображение без изменений, второе и третье – изображения отличающиеся от оригинала на 15 квадратов.	
 
Наша сеть была натренирована распозновать две интерпритации матрицы. 

Мы ожидали, что если сети показать первоначальню матрицу, то она попытается распознать известные ей две интерпретации.

\subsection{Метрика} 
Программа замеряла время которое ей потребовалось для фиксаций одной из двух интерпритаций. 

\subsection{Анализ} 
%%%%%%%%
\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/generated_freq}
    % \caption{\label{fig:1} Бистабильное изображение}
\end{figure}
%%%%%%%%

Мы получили видео-файл, в котором фиксировались выходы нейросети для каждого момента времени. Мы увидели, что сеть переключается между двумя интерпретациями. Это подтверждает наличие мультистистабильного восприятия. Так же наша программа сгенирировала гистограмму частот длительности интерпретаций. И она так же, как и в первом эксперименте имела гамма распределение, что свидетельствует о тех же самых свойствах мультистабильного восприятия, как и  в человеческом мозге.
 
Модель демонстрирует мультистабильное восприятие. Так же модель основана на рекуррентности, поэтому рекуррентность является важной состовляющей для мултистабильного восприятия.

\section{Обобщение экспериментов}
\label{sec:summary}

Наши эксперименты были очень похожи, в обоих экспериментах мы исследовали  мультистабильное восприятие и в врезультате получили гистограмму котороя имела гамма-образное распределение. Отличие эксперементов заключалось в том что в первом экспеременьте мы работали с бионейроном а во втором мы работали с искусственым. Так как графики имели  гамма-распределение можно сказать, что процессы в мозгу упорядочены. Однако, непредсказуемость длительности отдельно взятой интерпритации вносит в систему беспорядок. Таким образом явление мультистабильного восприятия является детерминированным хаосом.  

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item Nagao, Natsuki, Haruhiko Nishimura, and Nobuyuki Matsui. \textit{"A neural chaos model of multistable perception."} Neural Processing Letters 12.3 (2000): 267-276.
\end{biblist}

\end{document}